\section{Motivação}
\label{sec:intro-motiv}

A lógica tem sido chamada de \emph{``o cálculo da informática''}.
%
A justificativa é que a lógica desempenha um papel fundamental em
ciência da computação, semelhante ao desempenhado pelo cálculo
diferencial e integral nas ciências físicas e engenharias tradicionais.
%
Na verdade, a lógica desempenha um papel importante em áreas da ciência
da computação tão diversas como arquitetura de computadores (portas
lógicas), engenharia de software (especificação e verificação de
programas), linguagens de programação (semântica, lógica de
programação), bancos de dados (álgebra relacional e SQL), inteligência
artificial (prova automática de teoremas e sistemas baseados em regras),
algoritmos (complexidade e expressividade) e teoria da computação
(noções gerais de computabilidade).

Ao longo dos séculos, vários matemáticos haviam anunciado provas
matemáticas como corretas, que mais tarde foram refutadas por outros
matemáticos.
%
Todo o conceito de lógica está apoiado sobre o que é um argumento
correto, em oposição a um errôneo ou falho, mas durante séculos (pelo
menos desde Platão e Aristóteles) não foi tentada nenhuma formulação
rigorosa para capturar a noção de um argumento correto que guiasse o
desenvolvimento da matemática.

Desde a segunda metade do século XX, a lógica tem sido usada em
informática para vários fins, desde a especificação e verificação de
programas até a prova automática de teoremas.
%
Inicialmente, seu uso era restrito apenas a especificação de programas e
inferências sobre suas implementações.
%
Este uso é bem exemplificado por duas pesquisas:

\begin{enumerate}

\item O \emph{Cálculo de Pré-condição Mais Fraca (Weakest Precondition
    Calculus)}, de Dijkstra
  \cite{Dijkstra1975,Dijkstra1976,Bakker1980}. Aplicado no
  desenvolvimento de programas corretos usando lógica de primeira ordem.

\item A \emph{Lógica de Hoare}. Também conhecida como \emph{Lógica
    Floyd–Hoare} \cite{Hoare1969,Tennent2002}, é um método que combina
  expressões da lógica de primeira ordem e sentenças de programas em um
  mecanismo de especificação e inferência bastante útil no
  desenvolvimento de pequenos programas.

\end{enumerate}

Outro uso de computadores em prova de teoremas ou verificação de modelos
(\emph{model checking}) é a verificação de projetos de grandes circuitos
antes que o chip seja fabricado.
%
Analisar circuitos com um bilhão de transistores é, na melhor das
hipóteses, propenso a erros e, na pior, humanamente impossível.
%
Este tipo de análise é melhor realizada por máquinas usando técnicas de
prova de teoremas \cite{Chang1973,Gallier1986} ou técnicas de
verificação de modelos \cite{Berard2001,Huth2004}.

Um poderoso paradigma de programação declarativa, chamado de
\emph{programação lógica}, tem evoluído desde o final dos anos 70 e tem
encontrado diversas aplicações em ciência da computação e inteligência
artificial.
%
A maioria dos programadores que usam este paradigma lógico utiliza uma
linguagem chamada \emph{Prolog} que é basicamente uma implementação da
lógica de primeira ordem.\footnote{Na verdade, um sub-conjunto da lógica
  de primeira ordem chamado \emph{cláusulas de Horn}.}
%
Mais recentemente, cientistas da computação estão trabalhando em uma
forma de lógica de programação chamada \emph{lógica de restrições}.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
